點解稱呼清朝皇帝一般習慣叫年號唔叫廟號

一般中學中史書都一樣，由明朝開始皇帝一生只有一個年，普遍叫明朝皇帝都習慣用廟號，例如明成祖、明神宗、明思忠咁，叫清朝皇帝就習慣叫康𤋮咸豐光緒唔叫清聖祖清文宗清德宗

Lm

佢地個廟號好似好長⋯

民國反清，唔叫滿狗做祖宗，於是叫年號，叫開就一路咁叫

搞錯廟同諡號，自膠。

因為清朝除咗太宗
全部得一個年號？
明朝都好似好多係稱呼年號
嘉靖 萬曆 崇禎 等等

自
好似冇答過你個問題

有D道理

咁點解明朝都係？？萬曆帝 崇禎帝咁叫

傳統中史教科書寫清帝係廟號，如果用年號會加個帝字

清帝的謚號太長，同埋會混亂學生。例考評局出卷唔會玩清仁宗清仁帝，前者康熙，後者雍正，即使用，都會有補充，否則玩死人。清朝有兩個皇帝係有兩個年號。

通過個標準都係大眾認知程度。明清之前一帝多號，多數謚號或廟號算。

打錯
仁宗係嘉慶
仁帝係康熙

康熙係聖祖

因為由明打後皇帝都係只用一個年號囉，之前的皇帝在位時年號成日改，用得邊個啫

其一。

不過，佢想問明朝同清朝點解咁唔同

好簡單，洪熙帝，宣德帝，普通人知唔知邊個？但仁宣之治係中學點都聽過下

明朝皇帝的年號唔似清朝咁深入民心，清朝果堆，睇開清裝戲既師奶識由順治背到宣統都唔出奇。當然會有人拋下書包，拋祺瑞（同治帝的第一個年號）和天聰崇德（皇太極的兩個年號）

周至隋朝大多數既王or皇帝:世人習慣稱呼佢地既諡號(周朝發明) 因為諡號有上中下等級之分，並由百官以先帝一生之功過所評，例如治武功or出眾既君主個諡會係文or武 (eg.周文王，漢武帝) , 咁後人就知呢d君主係好君主，反之 隋煬帝，商紂王，漢哀帝 呢d稱呼一聽就知係 暴君，昏君，名存實亡之流。btw除左秦朝。

唐至元朝既皇帝:世人多數以廟號稱呼（商朝發明） 廟號比諡號更早發明，早期唔用佢係因為初期廟號並非所有君主都有，只有對祖宗家業有一定功績既君主先有資格入死後太廟，改廟號btw開創家業既都稱祖, (eg.唐高祖，宋太祖) ，繼承家業既稱宗 (唐太宗，宋高宗)不過唐朝以後每位皇帝都有權入太廟，改廟號。加上諡號開始少用下諡，
已失去褒貶意義，加上d諡號後改愈改愈長（eg.唐玄宗係 至道大聖大明孝皇帝，宋高宗係 受命中興全功至德聖神武文昭仁憲孝皇帝）所以開始改用廟號。

明清既皇帝：多數叫年號，因為明朝以後既皇帝基本上一世得一個年號，之前唔叫係因為以前既皇帝隨時可以改年號，最誇張係武則天，差不多每年都改一次，因為想保持每年都係元年，攞個好意頭，btw年號呢樣野係漢武帝之後先有。

明清真係改過年號嘅皇帝，各有一個

明英宗 朱祁鎮
登基年號叫正統 (1436-1449)
土木堡之變被瓦剌俘虜榮升做咗太上皇
景泰八年正月奪門之變復辟，將同年改咗年號做天順 (1457-1464)

清太宗 愛新覺羅．皇太極
登基年號叫天聰 (1627-1636)
天聰八年九月後金改國號大清，皇太極正式升格做皇帝 ，將同年改咗年號做崇德 (1636-1643)

清穆宗 愛新覺羅．載淳
咸豐十一年文宗駕崩，原定出年改年號做祺祥，兩宮太后慈安、慈禧發動辛酉政變，卒之殺晒班顧命大臣，將出年預定嘅年號換咗做同治 (1862-1874) (意思盲嘅都睇到 )

換言之祺祥無用過，係廢嘅

另外仲有康德皇帝，呢個唔使解釋喇掛
而且又唔係大清朝，只係清室

聖祖仁皇帝

邊個朝代嘅皇帝話因為諡號係妄議皇帝而唔比用定點?

秦囉
林峯唔鍾意子議父、臣議君